\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{physics}

\usepackage[cm]{fullpage}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{lettrine}

\usepackage{siunitx}
% \usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz}
% \usepackage{../mgbondgraph}

\title{Domácí úkol č.1---opakování formátů modelů dynamických systémů }
\author{Modelování a simulace dynamických systémů (B3B35MSD)}

\begin{document}
\maketitle

\section{Pro zadaný nelineární (stavový) model nalezněte, pokud to lze, jeho lineární aproximaci v okolí zadaného pracovního bodu}
Uvažujte matematický model kyvadla bez vnějšího vstupu
\begin{equation}\label{eq:kyvadlo_bez_vstupu}
      \ddot{\varphi}(t) + \frac{g}{l}\sin\varphi(t) = 0 \;,
\end{equation}
a model kyvadla s vnějším vstupním momentem síly $M(t)$:
\begin{equation}\label{eq:kyvadlo_se_vstupem}
      \ddot{\varphi}(t) + \frac{g}{l}\sin\varphi(t) = \frac{M(t)}{ml^2} \;,
\end{equation}
kde $g$ je gravitační zrychlení, $l$ je délka závěsu, $m$ je hmotnost závaží.
\begin{itemize}
      \item Nalezněte lineární aproximaci pro systém~\eqref{eq:kyvadlo_se_vstupem} ve vodorovné pozici.
      Jako výsledek uveďte linearizovaný stavový model systému včetně pracovního bodu.
      \item Zdůvodněte, proč lineární aproximaci systému~\eqref{eq:kyvadlo_bez_vstupu} bez vstupu v této (vodorovné) pozici \textbf{nelze} provést.
\end{itemize}



\section{Převeďte model ve formátu soustavy lineárních diferenciálních rovnic druhého řádu na stavový model}

Pro model druhého řádu, který popisuje mechanický systém s hmotami, pružinami a tlumiči, a jehož matice jsou dány 

\begin{equation}
M = \begin{bmatrix}
      1 & 0& 0\\
      0 & 1 & 0\\
      0 & 0 & 1
     \end{bmatrix},\quad
D = \begin{bmatrix}
      2 & -0.1 & -0.1\\
      -0.1 & 0.2 & -0.1\\
      -0.1 & -0.1 & 1.1
     \end{bmatrix},\quad
K = \begin{bmatrix}
      4 & -2 & 0\\
      -2 & 4 & -2\\
      0 & -2 & 22
     \end{bmatrix},\quad
B = \begin{bmatrix}
      0\\1\\0
     \end{bmatrix} 
     \;,
\end{equation}
najděte stavový model.
Jako řešení uveďte vyčíslené matice definující stavový model.

\section{Převeďte sadu diferenciálních rovnic n-tého řádu na polynomiální maticový zlomek}

Pro soustavu dvou diferenciálních rovnic
\begin{align}
 \ddot y_1(t) + 3 \dot y_1(t) + 5 \dot y_2(t) + 7 y_1(t) &= 4 u_1(t) + 2 u_2(t)\;,\\
 2 \ddot y_1(t) + \ddot y_2(t) + 4 \dot y_1(t) + 5 \dot y_2(t) + 8 y_2(t) &= 5 u_2(t) \;,
\end{align}
napište ekvivalentní popis ve formátu polynomiálního maticového zlomku.

\section{Simulujte pomocí Matlabu odezvu zadaného nelineárního stavového modelu na nenulové počáteční podmínky a/nebo vstup}
Uvažujte parašutistu o hmotnosti $m$ ve volném pádu, jehož výška $x(t)$ je dána druhým Newtonovým zákonem, 
\begin{equation}
\ddot x(t) = \frac{k}{m}(\dot x(t))^2-g\;,      
\end{equation}
kde kromě tíhové síly působí na parašutistu i odpor vzduchu, který je kvadraticky závislý na rychlosti s koeficientem $k$. Častým přepisem je
\begin{equation}
\ddot x(t) = g\left( \frac{\dot x(t)^2}{v_\mathrm{T}^2} -1 \right),     
\end{equation}
kde $v_\mathrm{T}=\sqrt{mg/k}$ je terminální rychlost, typicky pro horizontální pozici těla (břicho dolů) $v_\mathrm{T}\approx 55$m/s.
V řešení uveďte graf s časovým průběhem pozice $x(t)$ a rychlosti $\dot{x}(t)$ parašutisty. 


\section{Napište obecnou soustavu algebro-diferenciálních rovnic coby model pro lineární dynamický systém}\label{sec:obvod}
Napište soustavu algebro-diferenciálních rovnic pro zadané elektronické schéma:
\begin{figure}[h]
\centering
  \includegraphics[width=8cm]{./figures/obvod_v3.pdf}
\end{figure}

\section{Simulujte pomocí Matlabu odezvu zadané soustavy algebro-diferenciálních rovnic}

Pro elektrický obvod z předchozí úlohy simulujte odezvu na jednotkový skok v napětí $u_0$. Parametry obvodu jsou: $L = \SI{0.0015}{\henry}$, $C = \SI{ 1 d-6 }{\farad}$, $R = \SI{100}{\ohm}$.
Jako výstupy zvolte proud protékající cívkou $L$ a napětí na kondenzátoru $C$.
V řešení uveďte graf(y) s časovými průběhy výstupů včetně legendy a správných popisků os.


\section{Převeďte zadanou soustavu algebro-diferenciálních rovnic na stavové rovnice, pokud to jde}

Převeďte soustavu algebro-diferenciálních rovnic popisující obvod z příkladu č.~\ref{sec:obvod} na stavové rovnice. 
Zdůvodněte, pokud to nelze.


\end{document}
